# Решение задач по физике в системе Maxima

Решение задач на уроках физики с помощью системы компьютерной алгебры [Maxima](https://maxima.sourceforge.io/ru/).  
Условия задач из книги: Физика. Задачник. 9-11 класс. А. П. Рымкевич.

## Список файлов

Все файлы, приведённые в списке, должны оставаться согласованными:

* book.pdf - Условия и номера задач
* task.wxm  - Решение задач в системе Maxima
* const.mac - Физические константы и табличные значения величин

Эти файлы информационного и вспомогательного характера:

* LICENSE      - Лицензия
* README.md    - Этот файл
* template.wxm - Шаблон оформления задач с примерами
* getlist.py   - Скрипт получения списка номеров задач
* task.list    - Список номеров задач, внесённых в task.wxm

## Пример оформления задачи

Все задачи в файле task.wxm распологаются по порядку, согласно номерам в задачнике book.pdf. Условие задачи начинается с номера в отдельной строке (для автоматической генерации списка номеров) и текста задачи в простой текстовой ячейке.

```
93
Период вращения платформы карусельного станка 4 с. Найти центростремительное ускорение крайних точек платформы, если её диаметр равен 5 м.
```

```
930(ПРГ)
При изменении силы тока в электромагните с I_1 до I_2 энергия магнитного поля изменилась на ΔW. Найти индуктивность электромагнита.
№   I_2, А    I_1, А	ΔW, Дж
1   6	      4	   	1
2   9,2	      2,9	12,1 
3   2,8	      0		0,27 
4   2,8	      14,3	-1,7   
5   0	      4,7	-3,2 
```

Оформляется задача с кратким условием, списком искомых величин, необходимых для решения формул, и конечного ответа. Для отображения в столбик используются циклы. В отдельных случаях возможно изменить форму вывода для более естественного отображения результатов. Примеры оформления разных типов задач в файле template.wxm.

```
disp("Дано:")$
/* Исходные данные */
set: [T=4`s, D=5`m]$
/* Отобразить в столбик множество исходных величин */
for i: 1 thru length(set) do disp(set[i])$

disp("Найти:")$
/* Искомые величины */
fnd: [x, R, v]$
/* Отобразить в столбик множество искомых величин */
for i: 1 thru length(fnd) do disp(fnd[i])$

disp("Уравнения:")$
/* Уравнения, необходимые для решения задачи */
eq: [x=v^2/R, D=2*R, v=2*%pi*R/T]$
/* Отобразить в столбик все уравнения */
for i: 1 thru length(eq) do disp(eq[i])$

disp("Решение:")$
/* Решить уравнения */
ans: solve(eq, fnd)$
/* Если решений несколько, использовать только первое */
if lengtn(ans)>=1 then ans: ans[1]$
/* Отобразить решение */
for i: 1 thru length(ans) do disp(ans[i])$

disp("Ответ:")$
/* Подставить исходные данные в полученное решение */
for i: 1 thru length(ans) do
    disp(ev(constvalue(ans[i]), set, numer))$

/* Очистить все переменные */
kill(set, fnd, eq, ans)$
```
